\documentclass[../main.tex]{article}

\begin{document}
	Vamos adotar a ideia que apresentamos: 
	começando com um topos $\topos E$, vamos enriquecer $\topos E$ em uma 
	teoria de tipos para podermos falar de termos de objetos da categoria,
	vamos fazer isto de maneira conservativa para que sentenças puras sobre o 
	topos em si sejam refletidas de volta para a teoria das categorias como 
	sentenças demonstráveis.

	Os termos de tipo $A$, onde $A$ é um objeto de $\topos E$, são precisamente
	(classes de isomorfismo de) elementos generalizados de $A$ 
	(em $\topos E/A$). Se definirmos um mapa $\lambda$ que toma termos de tipo 
	$A$ e leva em termos de tipo $B$, a coerência exigida pela definição de 
	termos nos garante que $\lambda$ seja uma transformação natural
	\[
		\lambda:\hom(-, A)\Rightarrow\hom(-, B)
	\]
	que, graças ao lema de Yoneda, é equivalente a uma flecha “de verdade” 
	$A\to B$. Isto nos permite pegar qualquer aplicação criada construtivamente
	e transformar em uma flecha de tipo certo que age como queremos, e podemos 
	voltar também.

	\paragraph{($\Rightarrow$):}
	Um isomorfismo $\function \phi A B$ é equivalente a um isomorfismo $\alpha$ 
	entre $\hom(-, A)$ e $\hom(-, B)$. As componentes deste isomorfismo são 
	funções bijetoras entre hom-sets e correspondem a uma bijeção entre os 
	termos de tipo $A$ e os de tipo $B$, chamemos esta bijeção de 
	$\tilde\alpha$.

	Na teoria de tipos que extende a nossa categoria, portanto, vale que 
	$\tilde\alpha$ é uma bijeção mesmo, no sentido de que:
	\[
		\forall (a : A, b : B), \exists ! (b' : B, a' : A) \ (
			\tilde\alpha(a) = b' \land \tilde\alpha(a') = b
		)	
	\]

	\paragraph{($\Leftarrow$):}
	Semelhantemente, se $\tilde\alpha$ for uma bijeção entre $A$ e $B$, então 
	$\tilde\alpha$ induz uma bijeção entre os termos de tipo $A$ e os de $B$.
	Desta forma, podemos explodir a bijeção para que não seja mais a menos de 
	isomorfismo produzindo uma família indexada pelos objetos de $\topos E$
	que chamaremos de $\alpha$, onde $\alpha(C):\hom(C, A)\to\hom(C, B)$.

	\[\begin{tikzcd}
		C' 
			\arrow[r, "f"]
		& C\\
		{\hom(C, A)} 
			\arrow[r, "\alpha(C)"] 
			\arrow[d, "-\circ f" description] 
		& {\hom(C, B)} 
			\arrow[d, "-\circ f" description] \\
		{\hom(C',A)} 
			\arrow[r, "\alpha(C')"]
		& {\hom(C', B)}
	\end{tikzcd}\]

	Que comuta, graças à condição de coerência que pedimos para os termos de 
	um dado tipo, então por Yoneda isto volta a ser uma flecha $f:A\to B$ que,
	como as componentes eram bijeções, é um isomorfismo.
\end{document}